\section{Математичні основи}
%TODO:
\jointitles


%TODO???? функція об'єднання боксів
\subsection{Використання характеристик для класифікації об'єктів} \label{sub:features}
Класифікація окремих об'єктів є однією з найважливіших частин алгоритму розпізнавання. Однак, пряме використання більшості класифікаторів не дає очікуваних результатів - розпізнавання об'єктів залежить від багатьох факторів: розмір, відношення сторін, віддзеркалювання та обертання. Окрім того, таке пряме використання на незакодованих зображеннях схильне використовувати дуже великі об'єми пам'яті для розміщення бази даних символів. Для збільшення точності розпізнавання об'єктів вводиться поняття характеристик.

Примітка: наведені формули побудовані з урахуванням того, що зображення вважається дискретною функцією від двох аргументів

Розглянемо деякі з них:
\begin{itemize}
	\item площа - площа мінімального прямокутника;
	\item відношення сторін мінімального прямокутника;
	\item площа об'єкту;
	\item компактність;
	\item діагональна проекція;
	\item дескриптори Фур'є \cite[формули 18, 19]{Dalitz2013}
	\item нормалізовані центральні моменти ($u_{20},u_{02},u_{11},u_{30},u_{12},u_{21},u_{03}$) \cite[ст.~673]{Gonzalez2002};
	\begin{equation}
		\mu_{pq} = \sum\limits_{x} \sum\limits_{y} (x - \bar{x})^p (y - \bar{y})^q f(x,y), \qquad p,q = 0,1,2,\ldots
	\end{equation}
	де:
	\begin{equation*}
		\bar x = \cfrac{m_{10}}{m_{00}}, \qquad
		\bar y = \cfrac{m_{01}}{m_{00}}
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
			m_{pq} = \sum\limits_{x} \sum\limits_{y} x^p y^q f(x,y), \qquad  p,q = 0,1,2,\ldots
	\end{equation*}
	
	\item кількість проміжків - кількість білих проміжків для кожного стовпця або рядка пікселів, що не торкаються границі зображення;
	\item каркасні характеристики - характеристики, що базуються на каркасному зображенні, побудованому за \todo{Lee та Chen} . Алгоритм гарантує побудову каркасу, в якому будь-який піксель є з'єднаним з чотирма або менше пікселями. Характеристики, що розглядаються за побудованим каркасом можуть бути такі:
		\begin{itemize}
			\item кількість X-з'єднань (4-з'єднаних пікселів);
			\item кількість T-з'єднань (3-з'єднаних пікселів);
			\item середня кількість точок зламу (точки, що не формують горизонтальну або вертикальну лінію);
			\item кількість кінцевих точок (1-з'єднаних пікселів);
			\item число перетинів по осі $ X $ через центр маси по $ X $ %\todo{Number of x-axis crossings with respect to the x-axis through the center of mass};
			\item число перетинів по осі $ Y $ через центр маси по $ Y $ %\todo{Number of y-axis crossings with respect to the y-axis through the center of mass};
		\end{itemize}
	\item відношення площі об'єкту до площі мінімального прямокутника (тут. об'єм);
	\item моменти Церніке $$A_{20}, A_{22}, A_{31}, A_{33}, A_{40}, A_{42}, A_{44}, A_{51}, A_{53}, A_{54}, A_{60}, A_{62}, A_{64}, A_{66}$$
\end{itemize}

Розглянемо наведені характеристики, виділивши необхідні нам якості інваріантності до масштабування об'єкта, що класифікується, його повороту та віддзеркалювання. Результати зведемо до таблиці~\ref{tab:features}.

\begin{table}[h]
	\caption{Якості виділених характеристик}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
		\multirow{2}{*}{Назва характеристики} & \multicolumn{3}{c|}{Інваріантність} \\
		\cline{2-4}
		                                      & масштаб & поворот &    дзеркало  \\
		\hline
		         площа прямокутника           &         &         &        •     \\
		\hline
		          відношення сторін           &    •    &         &        •     \\
		\hline
		            площа об'єкту             &         &    •    &        •     \\
		\hline
		            компактність              &         &    •    &        •     \\
		\hline
		        діагональна проекція          &    •    &         &  \\
		\hline
		          дескриптори Фур'є           &    •    &    •    &  \\
		\hline
		  нормалізовані центральні моменти    &    •    &         &  \\
		\hline
		         кількість проміжків          &    •    &         &        •        \\
		\hline
		       каркасні характеристики        &    •    &         &        •        \\
		\hline
		                об'єм                 &    •    &         &        •        \\
		\hline
		           моменти Церніке            &    •    &    •    &        •        \\
		\hline
	\end{tabular}
	\label{tab:features}
\end{table}

З наведеної таблиці можна побачити властивості інваріантності кожної з характеристик. Оскільки побудова алгоритму класифікації не враховує зміни масштабування перед класифікуванням, ми будемо використовувати тільки характеристики, що мають якість інваріантності до масштабування.


\subsection{Класифікація k-NN}
Задача класифікації - формалізована задача, яка містить множину об'є\-ктів, поділених певним чином на класи. Задана кінцева множина об'єктів, для яких відомо, до яких класів вони відносяться. Ця множина називається вибіркою. До якого класу належать інші об'єкти невідомо. Необхідно побудувати такий алгоритм, який буде здатний класифікувати довільний об'єкт з вихідної множини.

Навчання k-NN відносять до типу навчання на прикладах (\todo{instance-based learning}) або лінивого навчання, тобто процес навчання послідовний і на кожному наступному кроці враховує попередньо отримані класи. 

Метод $k$-найближчих сусідів (k-nearest neighbors algorithm, k-NN) — непараметричний алгоритм для автоматичної класифікації об'єктів. Основним принципом k-NN методу є те, що належність об'єкту до класу вибирається за найбільшою кількістю сусідів з даного класу. Сусіди вибираються з множини об'єктів, класи яких уже відомі. Виходячи з ключового для даного методу параметра $k$, вибирається найчисленніший клас серед сусідів. Кожен об'єкт має скінченну кількість координат $ d $. В нашому випадку, координатами об'єктів виступають виділені в~\ref{sub:features} характеристики. 

Застосування алгоритму до багатовимірних об'єктів ставить задачу визначення функції дистанції у багатовимірному просторі. Класичним варіантом є евклідова відстань в $n$-вимірному просторі:
\begin{equation}
	\rho(p,q) = \sqrt{ \sum\limits_{i=1}^{d} (p_i - q_i)^2 }
\end{equation}
Також можуть використовуватися інші метрики, наприклад, Манхеттен-мет\-рика:
\begin{equation}
	\rho(p,q) = \sum\limits_{i=1}^{d} |p_i - q_i|
\end{equation}

\subsubsection{Нормалізація}
При проведенні класифікації можна зіткнутися з проблемою різних порядків атрибутів об'єкта. Це може призводити до того, що при підрахуванні дистанції між об'єктами будуть враховуватися, в основному, тільки відносно великі атрибути. Для вирішення цієї проблеми виконується нормалізація атрибутів.

Для класифікаційного аналізу існують два основних типи нормалізації:
\begin{itemize}
	\item мінімакс нормалізація:
	\begin{equation}
		x' = \cfrac{x - \min{x}}{\max{x} - \min{x}}
	\end{equation}
	що виконує перетворення характеристик $ R \longrightarrow \left[0; 1\right] $;
	
	\item $Z$-нормалізація:
	\begin{equation}
		x' = \cfrac{x - E\left[x\right]}{\sigma\left[x\right]}
	\end{equation}
	де $E$ - математичне сподівання, $\sigma$ - стандартне відхилення. Перетворення виконується так, що більшість нових значень попадають в діапазон $ (-3; 3) $.
\end{itemize}

\subsubsection{Побудова алгоритму}
Центральним моментом в побудові алгоритму класифікації є поняття локальної області з $ k $ сусідами. Це мінімальна область в просторі навколо некласифікованого об'єкта $ x $, в яку входить точно $ k $ класифікованих об'єктів. 

Подамо на вхід класифікатора початкові (класифіковані) дані з $N$ об'єк\-тів, що належать до $ M $ класів. Для класифікації нового об'єкта $ x $ вибирається центроване на $ x $ вікно (область). Розміри вікна збільшують, поки область не буде охоплювати рівно $ k $ об'єктів сусідів. Припускаючи, що вибрані k об'єктів містять $ k_i $ елементів з класу $ \omega_i $, $i=1,\ldots,M$, отримаємо:
\begin{equation}
	\sum\limits_{i=1}^{M} k_i = k
\end{equation}
Ймовірності належності $ x $ до відповідних класів підраховуються за наступним виразом:
\begin{equation}
	p(x|\omega_i) = \frac{k_i}{N_i V}
\end{equation}
де $ N_i $ - кількість класифікованих об'єктів класу $ \omega_i $, $ V $ - об'єм області, що обмежує вибране вікно.

\subsubsection{Гнучкість алгоритму}
Алгоритм k-NN класифікації є дуже популярним в багатьох сферах. Однією з причин такої популярності є гнучкість алгоритму та можливість його модернізації. Одним з покращень є використання гистерезису, що видаляє певні точки біля границі вікна. Така модифікація називається модифікованим алгоритмом k-NN. Іншою модернізацією може бути використання зважених характеристик в процесі обчислення відстаней. Інша модернізація дозволяє зменшити обчислювальну складність алгоритму з $ O(Nd) $ до $ O(d\log N) $ за допомогою використання $ k $-дерев - структур даних, що організовують опис областей, де об'єкти розташовані щільно, і, грубо, областей, де точок мало.